% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
% ------------------------------------------------------------------------------
% Este fichero es parte de la plantilla LaTeX para la realización de Proyectos
% Final de Grado, protegido bajo los términos de la licencia GFDL.
% Para más información, la licencia completa viene incluida en el
% fichero fdl-1.3.tex

% Copyright (C) 2012 SPI-FM. Universidad de Cádiz
% ------------------------------------------------------------------------------


\documentclass[a4paper,11pt]{book}

% PAQUETES
\usepackage{./estilo/paquetes}
\usepackage{./estilo/colores}
\usepackage{./estilo/comandos}
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Ruta al directorio de imágenes
\graphicspath{{./img/}} 

% METADATOS
\title{PLANTILLA PARA TRABAJO FIN DE GRADO}
\author{Profesor Profesor Profesor}
\date{Junio 2012} 
 
\begin{document}

\pagestyle{empty}

% PORTADAS
\input{./portadas/portada-inicial}
\cleardoublepage

\input{./portadas/portada-secundaria}
\cleardoublepage

% PRELIMINARES
\input{contenido/agradecimientos}
\newpage

\input{contenido/resumen}
\newpage


\frontmatter

% INDICES
\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables

\mainmatter

% PROLEGÓMENO
\part{Prolegómeno}
\null\vfill
\noindent La primera parte de la memoria del PFC debe contener una introducción y una planificación del proyecto.\\

La introducción es un capí­tulo que, a modo de resumen, debe contener una breve descripción del contexto de la disciplina en la que el proyecto tiene aplicación y la motivación para su desarrollo, así­ como del alcance previsto.\\

El segundo capí­tulo debe incluir una planificación del proyecto. La planificación deberá ajustarse a las prácticas de ingenierí­a en general, y de la ingenierí­a del software en particular. Deberá tener en cuenta los plazos, los entregables (documentos y software), los recursos (humanos y de equipamiento inventariable) y el mí©todo de ingenierí­a de software a emplear.
\\

\chapter{Introducción}
\input{./contenido/introduccion}

\chapter{Planificación}
\input{./contenido/planificacion}

% DESARROLLO
\part{Desarrollo}
\null\vfill
\noindent En esta parte se debe describir el desarrollo del proyecto siguiendo la metodologí­a empleada. Sus capí­tulos no deben ser una descripción exhaustiva de todos los documentos, diagramas, código fuente y, en general, entregables generados, sino más bien una explicación resumida del desarrollo, estructurada según las etapas principales del proceso de ingenierí­a. Deben seleccionarse aquellos diagramas, fragmentos de código y secciones de los entregables que sean más significativos para dicha explicación. La totalidad de los entregables resultado del proyecto se ubicarán en los anexos y/o en el material en CD/DVD que acompañe al proyecto.

\chapter{Requisitos del Sistema}
\input{./contenido/requisitos}

\chapter{Análisis del Sistema}
\input{./contenido/analisis}

\chapter{Diseño del Sistema}
\input{./contenido/diseno}

\chapter{Construcción del Sistema}
\input{./contenido/implementacion}

\chapter{Pruebas del Sistema}
\input{./contenido/pruebas}

% EPILOGO
\part{Epí­logo}
\null\vfill
\noindent En esta última parte quedarán recogidas las conclusiones y los manuales necesarios para el manejo de la aplicación resultado del desarrollo. Si se ha realizado algún tipo de evaluación de la solución proporcionada, más allá de las pruebas del sistema, tambií©n deberá venir recogida en un capí­tulo separado dentro de esta parte. Pueden consultarse diversos tipos de evaluaciones sobre sistemas de información en \cite{hevner2004}: casos de estudio, análisis estático, análisis dinámico, simulación, experimento controlado, etc.
\vfill

\chapter{Manual de implantación y explotación}
\input{./contenido/manual_instexp}

\chapter{Manual de usuario}
\input{./contenido/manual_usuario}

\chapter{Conclusiones}
\input{./contenido/conclusiones}

\chapter*{\bibname}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\bibname}
%\renewcommand{\bibname}{}

%\input{./bibliografia}

\begingroup
  \def\chapter*#1{}
\renewcommand{\bibname}{}
% Bibliografí­a con BibTeX
\bibliographystyle{apalike}
\bibliography{bibliografia}

\backmatter

\input{./anexos/general}
%GNU \input{./anexos/fdl-1.3}

\end{document}
